## Домашнее задание по HDFS


В этом домашнем задании Вам предстоит поближе познакомиться с [распределенной файловой системой HDFS](http://hadoop.apache.org/docs/r1.2.1/hdfs_design.html). Ваша цель - написать скрипты, которые будут делать HTTP запросы к различным демонам HDFS или вызывать стандартные утилиты командной строки (shell) с целью получения запрашиваемой информации.

Можно использовать любой скриптовый язык программирования. Самый простой вариант - использовать bash, а также утилиты curl, grep, wc и т.п.

Решение каждой задачи помещайте в отдельных ветках в репозитории с именами hdfstask1, hdfstask02 и т.д. Там, где не указано иное, решение надо оформить в виде исполняемого скрипта `run.sh`. 

> Даже если разрабатываете на Python, `run.sh` может содержать только вызов нужного скрипта, например: 
> 
> 	#!/usr/bin/env bash
> 	
> 	python my_python_script.py $*
>
> Тут $* обеспечит передачу параметров, с которыми был вызван `run.sh` в `my_python_script.py`.


### Задачи

#### AA (0.1 балла)
Запишите в свою домашнюю директорию в HDFS файл `README`, содержащий:
* в первой строке - ваш e-mail
* во второй строке - имя и фамилию
Не путайте строки и имя с фамилией. Задача проверяется по наличию файла.

#### BB (0.1 балла)
Создайте текстовый файл размером не больше 5 MB. Желательно именно с текстом, а не с html, xml и прочей разметкой. Можно откуда-то скопировать, можно скачать. 
> Хорошо подходит для этого lib.ru, вот так можно получить всего "Евгения Онегина": 
> 	
> 	$ wget "http://lib.ru/LITRA/PUSHKIN/p4.txt"
> только возможно придется поправить кодировку одним из способов:
> 
> 	$ cat p4.txt | iconv -f windows-1251 -t utf8 p4_utf.txt
> 	$ cat p4.txt | iconv -f koi8-r -t utf8 p4_utf.txt
> Главное, чтобы в итоге команда:
> 
> 	$ more <file>
> выдавала читаемый текст.

Создайте в домашней директории в HDFS директорию text/full и запишите туда полученный файл. Выделите 50 первых строк файла в отдельный файл (удобно с помощью команды head), запишите в директорию text/sample. Задача проверяется по наличию директорий и файлов. *Не качайте все одно и то же!*

#### 01 (0.1 балла)
На вход скрипту подается имя файла, на выходе нужно получить имя сервера или IP-адрес, с которого будет читаться первый блок данных (реплик может быть несколько, засчитываться будет любой из них). Пример:

	$ ./run.sh /data/access_logs/big_log/access.log.2015-12-10
	mipt-node01.atp-fivt.org

#### 02 (0.1 балла)
На вход скрипту подается имя файла, на выходе нужно получить первые 10 байт этого файла (hadoop fs и hdfs dfs использовать нельзя)

	$ ./run.sh /data/access_logs/big_log/access.log.2015-12-10
	41.190.60.

#### 03 (0.1 балла)
На вход скрипту подается полный путь до файла в HDFS, на выходе нужно получить размер файла в блоках (см. hdfs fsck -h).

	$ ./run.sh /data/access_logs/big_log/access.log.2015-12-10	
	8

#### 04 (0.2 балла)

На вход скрипту подается идентификатор блока, на выходе нужно получить имя сервера (если их несколько, то выбрать любой), где хранится данный блок и физический путь в локальной файловой системе до этого блока данных. (О том, как зайти на ноды кластера, написано в материалам [cеминара по HDFS](/distribute/practice/01-hdfs.md))

	$ ./run.sh blk_1075127191
	bds03.vdi.mipt.ru:/dfs/dn/current/BP-76251478-10.55.163.141-1427134131440/current/finalized/subdir21/subdir35/blk_1075127191

#### 05 (0.3 балла)
Большие файлы на кластере делятся на блоки определенного размера. Нужно выяснить какой дополнительный объем используется в HDFS для хранения данных при использовании одной реплики (т.е. без дублирования данных). Для проведения экспериментов и создания файлов разного размера предлагается использовать утилиту dd (см. [пример использования](http://unix.stackexchange.com/questions/101332/generate-file-of-a-certain-size)) + решение задачи 4. На вход программы подается размер файла в байтах, на выходе программы должно быть одно число, равное числу байт для физического хранения этого файла (без учета хранения файлов с расширением .meta). Из полученного результата вычесть объём исходного файла (в байтах).

	$ ./run.sh <int>
	123


